\clearpage
\section{Realizacja wielodostępowości}

Architektura wielodostępowa zwana także architekturą wielu dzierżawców (\textit{ang. multi\--tenant architecture}) jest jednym z rozwiązań architektonicznych popularnym zwłaszcza w kontekście usług chmurowych oraz rozwiązań SaaS, gdzie sprzyja ono optymalizacji wykorzystania zasobów. \cite{multi-tenant-for-business}


Realizacja tej architektury polega na wykorzystaniu wspólnej instancji aplikacji działającej na serwerach dostawcy usług do obsługi wielu klientów.
Klienci ci zwani także dzierżawcami mogą reprezentować całe organizacje posiadające setki lub tysiące własnych użytkowników, mogących wspólnie wykonywać zadania w ramach wspólnej przestrzeni roboczej dzielonej w ramach ich organizacji.

W zależności od sposobu realizacji wielodostępowości można także wykorzystać różne stopnie separacji baz danych zawierających dane należące do poszczególnych dzierżawców.

Takie podejście pozwala:
\begin{itemize}
    \item zminimalizować ilość infrastruktury niezbędnej do obsługi systemu,
    \item lepiej zbalansować obciążenie maszyn w czasie,
    \item łatwo dodawać i usuwać dzierżawców z pominięciem procesu tworzenia nowej, dedykowanej instancji,
    \item usprawnić proces aktualizacji oraz naprawiania ewentualnych błędów w oprogramowaniu.
\end{itemize}

Wszystkie te cechy przekładają się na minimalizację kosztów świadczenia usług oraz poprawienie skalowalności.


Jednak oparcie aplikacji na takim rozwiązaniu ma też swoje wady takie jak:
\begin{itemize}
    \item większe skomplikowanie samego projektu aplikacji wymuszone przez potrzebę implementacji mechanizmów używanych do rozróżniania poszczególnych dzierżawców,
    \item większa podatność na wycieki danych występujące pomiędzy dzierżawcami,
    \item ograniczenie elastyczności rozwiązania dostarczanego klientowi.
\end{itemize}

%OBJ może napisać coś o tym czy warto refaktoryzować etc?
% https://dl.acm.org/doi/epdf/10.1145/1862372.1862393 dream or nightmare gdzieś tutaj wstaw to jako źródło

W celu wybrania realizacji najbardziej odpowiadającej wymaganiom projektowanej aplikacji w niniejszym rozdziale przeanalizuję cztery możliwe podejścia do realizacji tego zadania. Różnią się one sposobem realizacji przechowywania danych w systemie. Są one uszeregowane w kolejności od rozwiązań zapewniających maksymalną separację do rozwiązań zapewniających minimalne oddzielenie danych.

%https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/6755319 - tutaj w podpunkcie C jest sporo źródeł na temat możliwych realizacji






\subsection{Oddzielne aplikacje z oddzielnymi bazami danych}


Pierwszym możliwym sposobem realizacji jest wykorzystanie oddzielnych instancji oraz oddzielnych baz danych dla poszczególnych dzierżawców, instancje te nie będą w żaden sposób ze sobą połączone. Nie będą wchodzić ze sobą w interakcje, ani wymieniać się danymi. Podejście to w praktyce nie wykorzystuje zalet architektury wielodostępowej. Dostarczenie rozwiązania dla klienta wymaga przejścia przez proces wdrożenia.


\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\linewidth]{tex/img/many-apps-many-bases.drawio.png}
    \caption{Model systemu, w którym każdemu dzierżawcy przyporządkowana jest oddzielna aplikacja oraz baza danych.}
    Żródło: opracowanie własne. Źródłem każdej grafiki w tej pracy jest opracowanie własne (jeśli nie zaznaczono inaczej).
    \label{fig:many-apps-many-bases}
\end{figure}

Podejście to zapewnia maksymalną możliwą separację danych, pozwala także na szeroki zakres modyfikacji naszej aplikacji w celu dostosowania jej do potrzeb zamawiającego. Każda  instancja kliencka będzie miała przydzielone własne zasoby, co może się sprawdzić w wypadkach, gdzie obciążenie generowane przez danego dzierżawcę jest stosunkowo stałe w czasie.

Aplikacje takie mogą być stosunkowo proste w administrowaniu, jednak przy większej ich ilości nie wykorzystuje się prawidłowo efektu skali, ponieważ każda obsługiwana organizacja potrzebuje własnych zasobów zarówno sprzętowych, jak i administracyjnych, powoduje to liniowy przyrost generowanych kosztów, co w dalszej perspektywie może być nie do zaakceptowania. W wypadku takiego sztywnego przydziału zasobów mamy do czynienia z nadmiernym generowaniem kosztów związanego z nieoptymalnym wykorzystaniem przydzielonych zasobów. Samo utrzymanie w gotowości chwilowo nieaktywnych węzłów może znacząco przyczynić się do wzrostu kosztów.

Zasadność wykorzystania tego podejścia zależy w głównej mierze od poziomu eksploatacji danych instancji. Innym ważnym czynnikiem może być też możliwość dynamicznego przydziału zasobów danym instancjom oraz możliwość szybkiego włączania i wyłączania poszczególnych instancji aplikacji i baz danych.

Rozwiązanie takie jest zalecane w wypadkach, gdzie optymalizacja kosztów utrzymania nie jest najważniejszym z priorytetów. Za takim rozwiązaniem zdecydowanie przemawia wysokie wykorzystanie zasobów przez dzierżawcę, potrzeba zapewnienia maksymalnego bezpieczeństwa danych oraz możliwość dostosowania aplikacji do potrzeb klienta wykraczające poza zmiany w plikach konfiguracyjnych.

\subsection{Wspólna aplikacja z oddzielnymi bazami danych}

Drugim, mniej restrykcyjnym podejściem, które wciąż zachowującym większość zalet poprzedniego jest wydzielenie jednej, wspólnej instancji aplikacji, która będzie obsługiwać wszystkich dzierżawców. Aplikacja ta jest już typową aplikacją wielodostępową korzystającej równolegle z wielu baz danych odpowiadających poszczególnym dzierżawcom.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\linewidth]{tex/img/one-app-many-bases.drawio.png}
    \caption{Model systemu wykorzystującego jedną aplikację oraz wiele baz danych.}
    \label{fig:one-app-many-bases}
\end{figure}

Takie podejście pozwala ograniczyć koszty związane z utrzymaniem wielu instancji aplikacji. Taka pojedyncza aplikacja jest prostsza do utrzymania. Monitorowanie jej obciążenia oraz wykorzystania zasobów jest także łatwiejsze dla administratorów systemu. Mogą jednocześnie zarządzać danymi znajdującymi się w ramach poszczególnych baz, jak i operować na metadanych obejmujących całość systemu.

W takiej sytuacji dużo łatwiej jest utrzymać spójność wersji oprogramowania używanego w całym projekcie. Zapewnia to szybsze dostarczanie poprawek, które swoim zasięgiem obejmują wszystkich użytkowników ze wszystkich organizacji. Eliminuje to błędy charakterystyczne dla konkretnych wersji i konfiguracji oraz zwiększa bazę osób raportujących błędy.

Sprawdzi się ono także w wypadku gdy ze względu na naturę przetwarzanych danych i wykonywanych zapytań nasza baza będzie musiała wykonywać skomplikowane operacje w celu przygotowania odpowiedzi. Pozwala ono także komfortowo pracować z dużymi wolumenami danych oraz zoptymalizować działanie konkretnych baz w zależności od profilu użycia charakteryzującego danego dzierżawcę.
Takie podejście może się jednak nie sprawdzić w wypadku istnienia bardzo wielu dzierżawców, ponieważ podtrzymywanie aktywnych połączeń z wieloma bazami równocześnie może wyczerpać zasoby serwera aplikacji. Alternatywnie możliwe jest nawiązywanie połączeń jedynie w czasie, gdy zamierzamy skorzystać z zasobów danej bazy. Jednak takie podejście wiąże się z dodatkowymi opóźnieniami w dostępie spowodowanymi poprzez potrzebę ciągłego otwierania i zamykania połączeń.

Mimo obniżenia kosztów związanych z utrzymaniem jednej, wspólnej aplikacji nadal należy liczyć się z kosztami związanymi z potrzebą tworzenia wielu, oddzielnych baz danych. Może to wyraźnie skomplikować proces tworzenia przestrzeni dla nowej organizacji.

\subsection{Wspólna aplikacja ze wspólną bazą danych i oddzielnymi schematami}

Sposobem na uniknięcie pracy z wieloma bazami jest utworzenie jednej, wspólnej bazy danych, w której poszczególni dzierżawcy będą mieli własne, oddzielne schematy baz. Pozwala to na uniknięcie rozdrobnienia przy jednoczesnym utrzymaniu pewnego poziomu separacji pomiędzy przestrzeniami poszczególnych dzierżawców.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\linewidth]{tex/img/one-app-many-schemas.drawio.png}
    \caption{Model systemu wykorzystującego jedną instancję aplikacja oraz bazy przy separacji danych z wykorzystaniem schematów.}
    \label{fig:one-app-many-schemas}
\end{figure}

Dla takiej architektury zarządzanie poszczególnymi dzierżawami jest ułatwione. Dodawanie nowych oraz usuwanie starych może być wykonywane z poziomu samej aplikacji. Wystarczy jedynie stworzyć nowy schemat w ramach istniejącej bazy, unikamy potrzeby tworzenia całkiem nowej bazy. Także dostęp i praca z takimi bazami danych jest dużo łatwiejsza w kontekście implementacji. Zamiast tworzyć nowe połączenia i zarządzać nimi wystarczy zmienić obecnie wykorzystywany schemat za pomocą zapytania SQL takiego jak w listingu \ref{listing:change_schema}. Pozwala to na stosunkowo łatwe zaimplementowanie wielodostępowości w aplikacjach, które dotychczas nie posiadały takich funkcji.

\begin{lstlisting}[
    language=SQL,
    caption={Zmiana aktywnego schematu w bazie danych},
    label={listing:change_schema}
]
ALTER SESSION SET CURRENT_SCHEMA = schema_name
\end{lstlisting}

Organizując dane w ten sposób możemy wydajniej zarządzać połączeniami z bazą. Możemy  mieć pewną pulę ciągle otwartych połączeń, które będą wykorzystywane do przetwarzania żądań na rzecz różnych użytkowników z poszczególnych dzierżaw. Takie dynamiczne przydzielanie połączeń pozwala lepiej zoptymalizować wykorzystanie zasobów aplikacji.

Posiadanie jednej, wspólnej bazy danych wiąże się jednak z pewnymi ograniczeniami dotyczącymi skalowalności. Powyżej pewnej ilości danych przechowywanych przez wszystkich klientów dalsze utrzymywanie jednej bazy może okazać się problematyczne, albo wręcz niemożliwe. Zbyt intensywne obciążenie takiej bazy może także przełożyć się na problemy z wydajnością.

Przechowywanie wszystkich danych w jednej bazie wiąże się z dodatkowym ryzykiem awarii całego systemu. W wypadku jakichkolwiek problemów z główną instancją bazy wszyscy klienci mogą być tymczasowo pozbawieni dostępu do wykupionej usługi.

Wybór tego podejścia ogranicza także nasz wybór co do możliwych systemów zarządzania bazami danych. Nie wszystkie systemy RDBMS mają zaimplementowaną tę funkcjonalność.

\subsection{Wspólna aplikacja ze wspólną bazą danych i wspólnymi tabelami}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{tex/img/one-app-one-table.drawio.png}
    \caption{Model systemu przechowującego dane wszystkich dzierżaw w tych samych tabelach.}
    \label{fig:one-app-one-table}
\end{figure}

Ostatnim, najmniej skupionym na separacji podejściem jest wykorzystanie tych samych tabel w bazie danych dla wszystkich dzierżawców. W tym wypadku w tabelach umieszcza się dodatkową kolumnę zawierającą identyfikator dzierżawcy.



Jest to chyba najprostsze koncepcyjnie rozwiązanie. W jego wypadku, aby odwołać się do informacji odpowiadających danemu dzierżawcy należy przefiltrować wyniki, które zostaną zwrócone przez zapytanie SQL. W takim wypadku należy się jednak liczyć z dodatkowym narzutem czasowym spowodowanym przez potrzebę przefiltrowywania danych w celu otrzymania interesujących nas rekordów.

\begin{lstlisting}[
    language=SQL,
    caption={Filtrowanie użytkowników po identyfikatorze dzierżawcy},
    label={listing:filtering_by_id}
]
SELECT * FROM USERS WHERE id_tenant==342;
\end{lstlisting}


Unikalną cechą tego podejścia jest łatwość dzielenia niektórych zasobów pomiędzy poszczególnymi dzierżawami. Może to być przydatne zwłaszcza w wypadku platform do dzielenia plików, czy też w wypadku komunikatorów firmowych. Takie dzielenie może się sprawdzić w wypadku organizacji chcących nawiązać współpracę oraz stworzyć wspólne kanały komunikacji.


\subsection{Podsumowanie}



%Tabelka
\begin{table}[!htb]
    \centering
    \begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{5.3cm}|p{5.3cm}|}
        \hline
        Realizacja & Wady & Zalety \\ \hline
    Oddzielne aplikacje z oddzielnymi bazami & 
        \begin{minipage}[t]{5.3cm}
        \begin{itemize}[left=0pt,topsep=0pt]
            \item Utrudniona administracja i konserwacja przy wielu dzierżawach,
            \item Dodatkowa konfiguracja wymagana przy dodawaniu nowych dzierżaw,
            \item Nieoptymalne wykorzystanie zasobów sprzętowych,
            \item Nie skaluje się zbyt dobrze.
        \end{itemize}
        \end{minipage} & 
        \begin{minipage}[t]{5.2cm}
        \begin{itemize}[left=0pt,topsep=0pt]
            \item Maksymalna separacja danych,
            \item Pozwala na przydzielanie dzierżawcom bardzo dużych baz danych,
            \item Pozwala na dostosowanie aplikacji do potrzeb klienta,
            \item Odporność na awarie dotykające wielu klientów,
            \item Aplikacja przetwarzająca dane jest prostsza niż w innych przypadkach,
            \item Łatwość tworzenia i przywracania kopii zapasowych.
        \end{itemize}
        \end{minipage}\\ \hline
    
    Współdzielona aplikacja z oddzielnymi bazami & 
        \begin{minipage}[t]{5.3cm}
        \begin{itemize}[left=0pt,topsep=0pt]
            \item Wymagane tworzenie nowych baz danych przy dodawaniu dzierżaw,
            \item Duże obciążenie serwera spowodowane potrzebą tworzenia wielu połączeń z bazami danych,
            \item Potrzeba utrzymywania wielu baz danych.
        \end{itemize}
        \end{minipage} & 
        \begin{minipage}[t]{5.3cm}
        \begin{itemize}[left=0pt,topsep=0pt]
            \item Maksymalna separacja danych,
            \item Pozwala na przydzielanie dzierżawcom bardzo dużych baz danych,
            \item Dużo lepsze wykorzystanie zasobów sprzętowych,
            \item Łatwość tworzenia i przywracania kopii zapasowych,
            \item Łatwe utrzymanie spójności wersji oprogramowania używanego przez klientów,
            \item Usprawniony proces wykrywania i naprawiania błędów.
        \end{itemize}
        \end{minipage}\\ \hline
        
    Współdzielona aplikacja i baza z oddzielnymi schematami & 
        \begin{minipage}[t]{5.3cm}
        \begin{itemize}[left=0pt,topsep=0pt]
            \item Awarie dotykają na ogół wszystkich użytkowników systemu,
            \item nie wszystkie systemy RDBMS wspierają schematy,
            \item Skoncentrowanie całego obciążenia na jednej bazie danych może spowodować problemy z wydajnością.
        \end{itemize}
        \end{minipage} & 
        \begin{minipage}[t]{5.3cm}
        \begin{itemize}[left=0pt,topsep=0pt]
            \item Najlepsze wykorzystanie zasobów, 
            \item Ułatwione tworzenie i zarządzanie dzierżawami,
            \item Możliwa optymalizacja wykorzystania puli połączeń z bazą danych,
            \item Łatwość tworzenia i przywracania kopii zapasowych.
        \end{itemize}
        \end{minipage}\\ \hline
        
    Współdzielona aplikacja i baza, odróżnianie za pomocą kolumny & 
        \begin{minipage}[t]{5.3cm}
        \begin{itemize}[left=0pt,topsep=0pt]
            \item Bardzo powolne wykonywanie zapytań z powodu wymuszenia filtrowania,
            \item Słaba separacja danych,
            \item Utrudnione wykonywanie i przywracanie kopii zapasowych.
        \end{itemize}
        \end{minipage} & 
        \begin{minipage}[t]{5.3cm}
        \begin{itemize}[left=0pt,topsep=0pt]
            \item Proste koncepcyjnie,
            \item Ułatwione tworzenie i zarządzanie dzierżawami,
            \item Możliwa optymalizacja wykorzystania puli połączeń z bazą danych,
            \item Eliminuje redundantne tabele,
            \item Pozwala na stosunkowo łatwe dzielenie niektórych danych pomiędzy użytkownikami różnych dzierżaw.
        \end{itemize}
        \end{minipage}\\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Podsumowanie sposobów implementacji architektury wielodostępowej.}
    \label{tab:tabela-podsumowanie}
\end{table}

%ogarnąć formatowanie

%TODO może wykres z wykorzystaniem różnych podejść

Każde z powyżej omawianych podejść ma własną specyfikę. Tak jak widać w tabeli \ref{tab:tabela-podsumowanie} każde z nich ma inne wady oraz zalety. Konkretny wybór powinien być ściśle związany z typem systemu, w ramach którego ma być zaimplementowany. Najczęściej polecanymi wariantami implementacji wielodostępowości są te, które opierają się na jednej, wspólnej bazie danych. Są one preferowanym rozwiązaniem dla 65\% publikacji poświęconych wielodostępowości \cite{multitenant-mapping}.

W przypadku serwisu do oceniania lektoratów językowych na uczelni maksymalna liczba potencjalnych użytkowników będzie oscylować w okolicach kilku tysięcy. Statystyczny użytkownik nie będzie też generować zbyt wiele danych. Dla tego typu usługi charakterystyczne jest duże rozdrobnienie, nawet na kilkanaście instancji. Z wyżej wymienionych powodów zdecydowałem się na wykorzystanie jednej wspólnej bazy danych z podziałem na schematy obejmujące poszczególne organizacje.
